<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book [
  <!ENTITY % book.entities SYSTEM "../book.entities">
  %book.entities;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
      xmlns:xlink = "http://www.w3.org/1999/xlink">

  <title>Couvertures de données (<foreignphrase>Coverages</foreignphrase>)</title>
  <para>
    Les images, souvent nommées <foreignphrase>rasters</foreignphrase> en anglais, sont des cas particuliers
    d’une structure de données appelée <foreignphrase>coverages</foreignphrase>.
    On pourrait traduire ce terme anglais par « couverture de données ».
    Le titre du standard les décrivant, “<foreignphrase>Coverage geometry and functions</foreignphrase>”
    (<acronym>ISO</acronym> 19123), résume bien les deux éléments essentiels des couvertures de données:
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        Un <foreignphrase>coverage</foreignphrase> est une fonction qui, à partir d’une coordonnée spécifiée en entrée,
        retourne une valeur d’attribut. L’ensemble des valeurs pouvant être données en entrée est appelé le domaine
        (<foreignphrase>domain</foreignphrase> en anglais), alors que l’ensemble des valeurs pouvant être retournées
        est appelé <foreignphrase>range</foreignphrase> en anglais.
      </para>
      <informalexample><para>
        <emphasis role="bold">Exemple:</emphasis> les valeurs des pixels d’une image pourraient contenir des mesures
        d’élévation du terrain. Si une fonction <mathphrase>h = f(λ,φ)</mathphrase> permet d’obtenir (éventuellement
        à l’aide d’interpolations) l’élévation <mathphrase>h</mathphrase> en fonction d’une coordonnée géographique
        <mathphrase>(λ,φ)</mathphrase>, alors l’enveloppe géographique de l’image définie le <foreignphrase>domain</foreignphrase>,
        la fonction <mathphrase>f</mathphrase> est le <foreignphrase>coverage</foreignphrase>, et l’ensemble des valeurs de
        <mathphrase>h</mathphrase> que peut retourner cette fonction est le <foreignphrase>range</foreignphrase>.
      </para></informalexample>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Les différents types de couvertures peuvent se caractériser par leurs géométries.
        En particulier, une couverture n’est pas nécessairement composée de cellules quadrilatérales.
        Toutefois les cellules quadrilatérales étant de loin les plus fréquentes, on utilisera souvent
        le terme <foreignphrase>grid coverage</foreignphrase> pour désigner les couvertures composées de telles cellules.
        Dans <acronym>SIS</acronym>, la géométrie de ces couvertures est décrite par la classe <classname role="SIS">GridGeometry</classname>.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
    Le domaine est souvent l’espace spatio-temporel couvert par les données, mais rien dans <acronym>SIS</acronym>
    n’empêche les couvertures de s’étendre sur d’autres dimensions. Par exemple les études en thermodynamique
    utilisent souvent un espace dont les dimensions sont la température et la pression.
  </para>

  <sidebar>
    <title>Le <classname role="SIS">Range</classname> de <acronym>SIS</acronym> et sa relation avec les standards</title>
    <para>
      Les caractéristiques du domaine spatial sont définies par le standard <acronym>ISO</acronym> 19123,
      alors que les caractéristiques du <foreignphrase>range</foreignphrase> ne font pas parties du standard.
      Le standard mentionne simplement que les <foreignphrase>ranges</foreignphrase> peuvent être finis ou infinis,
      et ne sont pas nécessairement numériques.
      Par exemple les valeurs retournées par une couverture peuvent provenir d’une énumération
      (« ceci est une forêt », « ceci est un lac », <foreignphrase>etc.</foreignphrase>).
    </para>
    <para>
      Les interpolations n’étant possibles qu’avec les valeurs numériques, les <foreignphrase>ranges</foreignphrase> de valeurs
      non-numériques ne peuvent être utilisés qu’avec les couvertures de type <classname role="OGC">CV_DiscreteCoverage</classname>.
      En revanche, les <foreignphrase>ranges</foreignphrase> de valeurs numériques peuvent aussi
      être utilisés avec des couvertures de type <classname role="OGC">CV_ContinuousCoverage</classname>.
      Ces deux types de <foreignphrase>ranges</foreignphrase> sont représentés dans <acronym>SIS</acronym>
      par les classes <classname role="SIS">Range</classname> et <classname role="SIS">NumberRange</classname> respectivement.
      La classe <classname role="SIS">NumberRange</classname> est la plus utilisée et celle qui se rapproche le plus de la
      <link xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Intervalle_%28math%C3%A9matiques%29">notion mathématique usuelle d’un intervalle</link>.
      Se représentation textuelle se rapproche des spécifications du standard <acronym>ISO</acronym> 31-11, excepté que le caractère “…”
      est utilisé à la place de la virgule comme séparateur des valeurs.
      Par exemple “[0 … 256)” représente la plage des valeurs 0 inclusivement à 256 exclusivement.
    </para>
    <para>
      Les objets <classname role="SIS">Range</classname> ne sont associés aux couvertures que indirectement.
      Dans <acronym>SIS</acronym>, les valeurs que peuvent retourner les couvertures sont décrites par des
      objets de type <classname role="SIS">SampleDimension</classname>. Ce sont ces derniers qui contiendront
      des instances de <classname role="SIS">Range</classname> ainsi que d’autres informations telles qu’une
      fonction de transfert (décrite plus loin).
    </para>
  </sidebar>
</chapter>
