<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book [
  <!ENTITY % book.entities SYSTEM "../book.entities">
  %book.entities;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
      xmlns:xlink = "http://www.w3.org/1999/xlink">

<title>Standards et normes</title>

<section>
  <title>Contexte et historique</title>
  <para>
    La majorité des standards utilisés par Apache SIS ont été élaborés par le
    <link xlink:href="http://www.opengeospatial.org">consortium <foreignphrase>Open Geospatial</foreignphrase></link> (<acronym>OGC</acronym>),
    parfois en collaboration avec l’<link xlink:href="http://www.iso.org">organisation internationale de normalisation</link> (<acronym>ISO</acronym>).
    Certains standards de l’ISO deviennent eux-mêmes des standards Européens via la <link xlink:href="http://inspire.jrc.ec.europa.eu">directive <acronym>INSPIRE</acronym></link>,
    ou des standards français via l’<acronym>AFNOR</acronym>.
    Ces standards offrent deux technologies clés:
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      Permettre à une communauté d’annoncer leurs informations,
      de manière à ce que des individus ou des systèmes en dehors de cette communauté puissent les découvrir.
    </listitem>
    <listitem>
      Transférer des informations d’une communauté vers une autre en préservant leurs sémantiques,
      même si les deux communautés utilisent des représentations internes très différentes.
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
    Ces standards sont fournis gratuitement à la communauté internationale sous la forme de
    <link xlink:href="http://www.opengeospatial.org/standards/is">spécifications (fichiers <acronym>PDF</acronym>)</link> ou
    de <link xlink:href="http://schemas.opengis.net/gml/&gml-version;/">schémas (fichiers <acronym>XSD</acronym>)</link>.
    Les organismes de normalisation ne fabriquent pas de logiciel; pour obtenir une implémentation de ces spécifications,
    les utilisateurs doivent choisir un des produits conformes disponibles sur le marché ou développer leur propres solutions.
    C’est le respect volontaire de ces spécifications qui permet à des communautés à priori indépendantes d’échanger plus
    facilement des informations géographiques.
  </para>

  <para>
    Outre ces organisations formelles de normalisation, il existe aussi des organisations qui ne sont pas officiellement
    dédiées à l’élaboration de normes mais dont les travaux ont été largement adoptés comme standards de fait.
    En particulier, la base de données <link xlink:href="http://www.epsg.org">EPSG</link> fournit des
    codes numériques permettant d’identifier facilement un système de référence des coordonnées parmi
    <link xlink:href="../sis-referencing/supported-codes.html">plusieurs milliers</link>.
    Cette base de données est offerte par des compagnies pétrolières qui ont vu leur intérêt à ce
    que leurs prospections se fassent bien à l’endroit voulu, sachant qu’elles ne contrôlent pas toujours
    la production des cartes sur lesquelles elles se positionnent.
    D’autres exemples de standards de fait sont les formats
    <link xlink:href="http://geotiff.osgeo.org">GeoTIFF</link> pour les données réparties sur une grille (les images), et
    <link xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Shapefile">Shapefile</link> pour les données vectorielles (les géométries).
  </para>
</section>

<section>
  <title>Processus de standardisation à l’<acronym>OGC</acronym></title>
  <para>
    Les travaux de l’OGC se font par courriers électroniques, par conférences téléphoniques et par
    <link xlink:href="http://www.opengeospatial.org/event?category=ogctcpc">réunions réelles</link>.
    L’OGC organise quatre réunions par années, chacune d’une durée de cinq jours, hébergées par des organisations membres
    sponsorisant l’événement (compagnies, universités, centres de recherches, <foreignphrase>etc.</foreignphrase>).
    Le continent hôte alterne entre l’Europe et l’Amérique du Nord, avec une présence croissante en Asie depuis 2011.
    Ces réunions reçoivent habituellement entre 50 et 100 participants parmi les centaines de membres de l’<acronym>OGC</acronym>.
    Certains participants sont présents à quasiment toutes les réunions et constituent des piliers de l’organisation.
  </para>
  <para>
    Les réunions de l’OGC offrent des opportunités d’échanges avec des membres d’horizons diverses.
    La création d’un standard OGC commence par le regroupement d’organisations ou d’individus constatant
    un intérêt commun pour une problématique. Un groupe de travail est proposé sous l’appellation de
    <foreignphrase>Discussion Working Group</foreignphrase> (<acronym>DWG</acronym>) si le travail est au
    stade exploratoire, ou <foreignphrase>Standard Working Group</foreignphrase> (<acronym>SWG</acronym>)
    si le travail de normalisation peut commencer. Les <acronym>DWG</acronym> sont ouverts à tout membre
    de l’<acronym>OGC</acronym>, tandis que les <acronym>SWG</acronym> nécessitent de la part des participants
    un engagement à ne pas entraver la diffusion du standard par des réclamations de propriétés intellectuelles.
  </para>

<section>
  <title>Fonctionnement des groupes de travail (<acronym>SWG</acronym>)</title>
  <para>
    Pour être accepté, un projet de standardisation doit être supporté par un nombre minimal de membres
    appartement à des organisations distinctes. Ces membres fondateurs rédigent une charte définissant les
    objectifs du <acronym>SWG</acronym>, qui doit être approuvée par le comité technique de l’<acronym>OGC</acronym>.
    Chaque membre fondateur est doté d’un droit de vote, dans les limites d’un membre votant par organisation.
    Tout nouveau membre qui souhaite joindre le <acronym>SWG</acronym> après sa création se verra attribué un rôle d’observateur,
    avec attribution sur demande d’un droit de vote après quelques mois d’observation.
  </para>
  <para>
    Un <acronym>SWG</acronym> peut contenir plusieurs dizaines de membres, mais les volontaires effectuant
    l’essentiel du travail sont habituellement moins nombreux. Leurs propositions sont soumises à l’ensemble
    des membres du groupe, qui peuvent les accepter par consentement unanime. Les objections, s’il y en a,
    doivent être argumentées et une alternative proposée. Les <acronym>SWG</acronym> essaient généralement de
    débattre d’un problème jusqu’à ce qu’un consensus se forme plutôt que d’avancer malgré des votes négatifs,
    même s’ils sont minoritaires. Les décisions du groupes sont alors intégrées dans la spécification par un
    membre assumant le rôle d’éditeur.
  </para>
  <para>
    Le groupe de travail doit autant que possible structurer la spécification sous forme d’un noyau
    autour duquel gravite diverses extensions. Une suite de tests doit accompagner le standard,
    et permettre de classer les implémentations en fonction du niveau des tests passés.
    Au moins une <firstterm>implémentation de référence</firstterm> passant les tests doit exister
    pour démontrer que le standard est utilisable.
  </para>
  <para>
    Lorsque le standard est jugé prêt, le <acronym>SWG</acronym> vote une motion proposant de le soumettre
    au vote des instances supérieures de l’OGC. Cette procédure nécessite plusieurs mois. Il existe une
    procédure plus rapide pour entériner des standards de fait, mais elle n’est appliquée qu’avec parcimonie.
  </para>
</section>

<section>
  <title>Le conseil d’architecture (<acronym>OAB</acronym>) et le comité technique (<acronym>TC</acronym>)</title>
  <para>
    Toute proposition de standard est d’abord examinée par le conseil d’architecture
    (<foreignphrase>OGC Architecture Board</foreignphrase> - <acronym>OAB</acronym>). Ce conseil
    vérifie que le standard répond aux exigences de l’OGC sur la forme, sur la modularisation, et
    en termes d’intégration avec les autres standards. Si l’<acronym>OAB</acronym> donne son aval,
    le standard est alors soumis au vote des membres du comité technique (<acronym>TC</acronym>).
    Ce comité regroupe les principaux membres de l’OGC qui sont seuls habilités à donner le vote final.
    En cas d’approbation, le standard est diffusé publiquement pour commentaires pendant une période
    de quelques mois. Au terme de cette période, le <acronym>SWG</acronym> doit examiner et répondre
    à chacun des commentaires. Les éventuelles modifications au standard sous soumises à l’<acronym>OAB</acronym>,
    puis le standard est définitivement publié.
    Cette diffusion est alors annoncée par un communiqué de presse de l’<acronym>OGC</acronym>.
  </para>
  <para>
    Certains membres de l’<acronym>OAB</acronym> et du <acronym>TC</acronym> assurent aussi la liaison
    avec l’organisation internationale de normalisation (<acronym>ISO</acronym>).
    La coopération entre les deux organismes va dans les deux sens: l’<acronym>OGC</acronym> adopte
    les standards <acronym>ISO</acronym> comme base sur laquelle développer de nouveaux standards,
    et certains de ces nouveaux standards <acronym>OGC</acronym> deviennent des standards <acronym>ISO</acronym>.
  </para>
</section>

<section>
  <title>Procédure de soumission de propositions de modifications</title>
  <para>
    Tout utilisateur, qu’il soit membre ou non du consortium <foreignphrase>Open Geospatial</foreignphrase>,
    peut proposer des modifications à des standards <acronym>OGC</acronym>.
    Une liste des propositions actuelles de changements, ainsi qu’un formulaire permettant d’en soumettre de nouvelles,
    sont <link xlink:href="http://www.opengeospatial.org/standards/cr">disponibles en ligne</link>.
    Chaque proposition est revue par le <acronym>SWG</acronym>.
  </para>
  <para>
    Certains groupes de travail utilisent d’autres systèmes de soumission en parallèle.
    En particulier, le projet GeoAPI continue à utiliser un
    <link xlink:href="http://jira.codehaus.org/browse/GEO">système de tâches JIRA</link>
    hébergé en dehors des structures de l’<acronym>OGC</acronym>.
    Cet état des choses existe en partie pour des raisons historiques, et en partie parce que les
    développements du projet GeoAPI se font davantage au niveau d’un code source plutôt qu’au
    niveau de documents ou de diagrammes de classes.
  </para>
</section>
</section>

<section>
  <title>Les différents types de spécifications</title>
  <para>
    Les standards <acronym>OGC</acronym> sont spécifiés dans plusieurs dizaines de documents.
    Chaque document élabore un service, par exemple les transformations de coordonnées.
    Le fonctionnement de chaque service est décrit par un ensemble de classes d’objets et leurs interactions.
    Ces éléments sont illustrés par des diagrammes <acronym>UML</acronym> (<foreignphrase>Unified Modeling Language</foreignphrase>)
    dans des spécifications dites « abstraites ».
  </para>
  <para>
    Les <link xlink:href="http://www.opengeospatial.org/standards/as"><firstterm>spécifications abstraites</firstterm></link>
    ne font référence à aucun langage informatique concret.
    Leurs concepts peuvent se concrétiser dans un langage de programmation, une base de données ou un schéma
    <acronym>XML</acronym> de manière plus ou moins directe. Il existe toutefois une part d’arbitraire dans la façon
    de concrétiser une spécification abstraite, étant donné que des ajustements sont souvent nécessaires
    pour tenir compte des contraintes ou des conventions du langage ciblé. Par exemple:
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      L’approche orientée objets se concrétise par des solutions verbeuses dans certains langages
      (notamment le <acronym>XML</acronym> défini par <acronym>ISO</acronym> 19139),
      notamment pour le support du polymorphisme.
    </listitem>
    <listitem>
      Certaines structures de données n’existent que dans quelques langages,
      par exemple les unions qui existent en C/C++ mais pas en Java.
    </listitem>
    <listitem>
      Certaines spécifications (surtout les plus anciennes) définissent des opérations,
      qui se prêtent bien aux langages de programmation ou à des services mais pas à des bases de données.
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
    Au tournant du millénaire, les spécifications abstraites étaient explicitement concrétisées dans des
    <firstterm>spécifications d’implémentations</firstterm>. Le terme « implémentation » était ici à prendre au
    sens de tout type d’interfaces (Java ou autres) dérivées des diagrammes <acronym>UML</acronym> — et non pas
    d’implémentations au sens du Java. Des telles spécifications existaient pour les langages
    <acronym>SQL</acronym>, <acronym>CORBA</acronym>, <acronym>COM</acronym> et Java.
    Ces langages étant capables d’exécuter des procédures, les spécifications de cette époque définissaient
    non seulement des structures de données, mais aussi des opérations s’appliquant sur ces structures.
  </para>
  <para>
    Par la suite, l’engouement pour le « web 2.0 » a fait grimper l’intérêt pour le <acronym>XML</acronym>
    au détriment des autres langages. Les anciennes spécifications d’implémentations ont été dépréciées,
    et les schémas <acronym>XSD</acronym> sont devenus la principale concrétisation des spécifications abstraites.
    Même la façon de concevoir les spécifications abstraites a évoluée: les opérations y sont plus rarement définies,
    par conséquence ce qui reste ressemble davantage à des descriptions de schémas de base de données.
    Certaines opérations qui étaient définies dans les anciennes normes apparaissent maintenant,
    sous une autre forme, dans les spécifications des services web.
    Enfin le terme « spécification d’implémentation » a été abandonné, pour être englobé dans « standard <acronym>OGC</acronym> ».
    Mais malgré leur dépréciation, les <link xlink:href="http://www.opengeospatial.org/standards/retired">anciennes spécifications d’implémentations</link>
    restent utiles aux programmes en langage Java car:
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      Leurs modèles plus simples, appliqués aux mêmes concepts, aident à comprendre les nouvelles spécifications.
    </listitem>
    <listitem>
      Ils définissent parfois des façons simples d’effectuer des tâches courantes
      là où les nouvelles spécifications se limitent au cas général.
    </listitem>
    <listitem>
      Les opérations étant plus souvent omises dans les nouvelles spécifications,
      les anciennes spécifications restent un complément utile pour définir des <acronym>API</acronym>.
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
    Le projet Apache SIS se base sur les spécifications les plus récentes, tout en puisant dans les archives
    de l’<acronym>OGC</acronym> pour compléter certains standards abstraits ou les rendre un peu plus facile
    d’utilisation. Certaines anciennes définitions sont conservées comme « méthodes de commodités »,
    n’apportant pas toujours de nouvelles fonctionnalités mais facilitant l’usage pratique d’une bibliothèque.
  </para>
  <para>
    Le tableau suivant liste les principales normes utilisées par le projet.
    Plusieurs normes sont publiées à la fois comme standard <acronym>ISO</acronym> et comme
    standard <acronym>OGC</acronym>, d’où la disposition côte-à-côte des deux premières colonnes.
    Les normes dépréciées mais malgré tout utilisées apparaissent <phrase role="deprecated">barrées</phrase>.
    Enfin, les paquets GeoAPI seront introduits dans le chapitre suivant.
  </para>

  <table frame="none">
    <title>Principaux standards utilisés par le projet Apache SIS</title>
    <tgroup cols="4">
      <colspec colname="ISO"/>
      <colspec colname="OGC"/>
      <colspec colname="name"/>
      <colspec colname="GeoAPI"/>
      <thead>
        <row>
          <entry>Norme ISO</entry>
          <entry>Norme OGC</entry>
          <entry>Titre</entry>
          <entry>Paquet GeoAPI</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry namest="ISO" nameend="GeoAPI" role="separator">Spécifications abstraites</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19103</entry>
          <entry></entry>
          <entry><foreignphrase>Conceptual schema language</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.util</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19115</entry>
          <entry>Topic 11</entry>
          <entry><foreignphrase>Metadata</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.metadata</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19111</entry>
          <entry>Topic 2</entry>
          <entry><foreignphrase>Spatial referencing by coordinates</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.referencing</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19108</entry>
          <entry></entry>
          <entry><foreignphrase>Temporal Schema</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.temporal</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19107</entry>
          <entry>Topic 1</entry>
          <entry><foreignphrase>Feature geometry</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.geometry</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19101</entry>
          <entry>Topic 5</entry>
          <entry><foreignphrase>Features</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.feature</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19123</entry>
          <entry>Topic 6</entry>
          <entry><foreignphrase>Schema for coverage geometry and functions</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.coverage</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19156</entry>
          <entry>Topic 20</entry>
          <entry><foreignphrase>Observations and measurements</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.observation</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry namest="ISO" nameend="GeoAPI" role="separator">Spécifications d’implémentation</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19139</entry>
          <entry></entry>
          <entry><foreignphrase>Metadata XML schema implementation</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 13249</entry>
          <entry></entry>
          <entry><foreignphrase>SQL spatial</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry><phrase role="deprecated">OGC 01-009</phrase></entry>
          <entry><phrase role="deprecated"><foreignphrase>Coordinate Transformation Services</foreignphrase></phrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.referencing</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry><phrase role="deprecated">OGC 01-004</phrase></entry>
          <entry><phrase role="deprecated"><foreignphrase>Grid Coverage</foreignphrase></phrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.coverage</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>SLD</entry>
          <entry><foreignphrase>Styled Layer Descriptor</foreignphrase></entry>
          <entry><literal>org.opengis.style</literal></entry>
        </row>
        <row>
          <entry namest="ISO" nameend="GeoAPI" role="separator">Services web</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19128</entry>
          <entry>WMS</entry>
          <entry><foreignphrase>Web Map Service</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>WMTS</entry>
          <entry><foreignphrase>Web Map Tile Service</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>ISO 19142</entry>
          <entry>WFS</entry>
          <entry><foreignphrase>Web Feature Service</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>WCS</entry>
          <entry><foreignphrase>Web Coverage Service</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>WPS</entry>
          <entry><foreignphrase>Web Processing Service</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>OpenLS</entry>
          <entry><foreignphrase>Location Services</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>SWE</entry>
          <entry><foreignphrase>Sensor Web Enablement</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>SOS</entry>
          <entry><foreignphrase>Sensor Observation Service</foreignphrase></entry>
          <entry></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </table>
</section>
</chapter>
